\renewcommand{\bibname}{Bibliographie}
\renewcommand{\refname}{Bibliographie}

\begin{thebibliography}{Bibliographie}
\bibliographystyle{alpha}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}
	\bibitem[1]{biblio_1} Mise en place d'un client RADIUS sous Windows [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://technet.microsoft.com/fr-fr/library/cc757473.aspx|
	\bibitem[2]{biblio_2} Installation du service VPN sous Windows [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://technet.microsoft.com/fr-fr/library/cc781701.aspx|
	\bibitem[3]{biblio_3} Documentation générale sur WindowsServer2k3 [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://technet.microsoft.com/fr-fr/library/cc706993.aspx|
	\bibitem[4]{biblio_4} Documentation de Windows Services for Unix [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://technet.microsoft.com/fr-fr/library/bb463193.aspx|
	\bibitem[5]{blblio_5} Service SCEP sous Windows [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://www.mi| \verb|crosoft.com/downloads/details.aspx?FamilyID=9f306763-d036-41d8-8860-16| \verb|36411b2d01\&DisplayLang=en|
	\bibitem[6]{biblio_6} Site officiel d'OpenVPN [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://openvpn.net/|
	\bibitem[7]{biblio_7} Document The User-Space VPN and OpenVPN [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://openvpn.net/papers/BLUG-talk/index.html|

	\bibitem[8]{biblio_8} CISCO IOS Cookbook, O'REILLY, Kevin Dooley \& Ian J. Brown, 2007.
	\bibitem[9]{biblio_9} Site officiel de CISCO [en ligne]. Etats-Unis. Disponible sur \verb|http://www.cisco.com|
\end{thebibliography}

\pagebreak
